%  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

%% On ajoute tous les détails (théorie seulement)

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Systèmes de fichiers : Unix standardisé - suite}

  \begin{itemize}
\bigskip
  \item Des IPC standard dans le système de fichiers
    \begin{itemize}
    \item tube nommé (FIFO, named pipe) : unidirectionnel
    \item socket : simule connexion réseau
    \end{itemize}
\end{itemize}
\bigskip
  \titre{Des fonctionnalités Unix répandues (ext2 et autres)}
  \begin{itemize}
  \item Superblocs
  \item Fichiers creux (sparse files)
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Systèmes de fichiers : caractéristiques avancées - 1}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Journalisation
    \begin{itemize}
    \item assure la cohérence des données en cas de crash disque
    \item ex. VxFS (Veritas, 1991), JFS (IBM), XFS (SGI), ReiserFS, ext3
    \item complète ou limitée aux métadonnées
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Métadonnées étendues
    \begin{itemize}
    \item attributs étendus (xattr) : attribut = valeur
    \item listes de contrôle d'accès (ACL POSIX)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Instantanés...
    \begin{itemize}
    \item copy on write (CoW) : standard pour la gestion mémoire
    \item instantanés : lecture seule
    \item clones : écriture aussi (branches)
    \item 2 niveaux : périphérique bloc (LVM) ou FS (ZFS, Ext3cow...)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item FUSE : \textit{Filesystem in User Space}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Systèmes de fichiers : caractéristiques avancées - 2}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Allocation
    \begin{itemize}
    \item Sous-allocation (\textit{tail-packing}...)
    \item \textit{Extents}
    \item groupes d'allocation (XFS, ZFS)
    \item algo. dépendant du périphérique (disque, SSD, hybride...)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Structure de données
    \begin{itemize}
    \item BT+ (B-Tree amélioré) : recherche de répertoires
    \item H-Tree (B-Tree + hachage) : ext3 (2.6.23+), ext4
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Verrous
  \item Compression transparente
  \item Détection et correction d'erreurs
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Autres systèmes de fichiers Unix}
  \begin{itemize}
  \item JFS (IBM AIX)
    \begin{itemize}
    \item JFS1 (1990) pour AIX spécifiquement
    \item JFS2 (1999) portable, libéré (GPL) en 2000\\
      JFS2 intégré dans Linux 2.4.19 (juin 2001)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item XFS (Silicon Graphics IRIX)
    \begin{itemize}
    \item sorti en 1995
    \item libéré (GPL) en 2000, intégré à Linux 2.4.23
    \end{itemize}
\bigskip
  \item ZFS (Sun Solaris, 2005)
\bigskip
  \item BSD UFS (ou FFS)\\
    descendant de l'Unix version 7
\bigskip
  \item BTRFS (Oracle pour Linux, 2007-)
    \begin{itemize}
    \item développement en cours pour succéder à ext4
    \item intégré à Linux 2.6.29 (expérimental)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\bigskip
  \item Voir Wikipedia, \textit{Comparison of Filesystems}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Autres systèmes de fichiers - non Unix}
  \begin{itemize}
  \item FAT : File Allocation Table
    \begin{itemize}
    \item FATnn : 12, 16 ou 32 bits
    \item tableau d'allocation (``plan'') du disque
    \item umsdos / uvfat : métadonnées unix sur FAT (obsolète)
    \item usage : compatibilité double boot, clés USB...
    \end{itemize}
\bigskip
  \item HPFS (IBM OS/2) / NTFS (MS WinNT)
    \begin{itemize}
    \item High Performance File System (OS/2)
    \item New Technology File System (MS WinNT)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Systèmes à graver
    \begin{itemize}
    \item Iso9660 : CD, DVD...
    \item UDF (Universal Disk Format) : DVD
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Systèmes pour SSD (périphériques flash)
    \begin{itemize}
    \item techniques de \textit{wear leveling} ou de \textit{log-structured FS}
    \item JFFS2, UBIFS
    \item LogFS
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{FUSE : Filesystem in Userspace}

  \begin{itemize}
  \item Composants
    \begin{itemize}
    \item module noyau \file{fuse} (GPL) depuis 2.6.14
    \item \pkg{libfuse2} (LGPL) : bibliothèque utilisateur
    \item utilitaires \pkg{fuse-utils}
    \item un paquet par système disponible
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Quelques exemples
    \begin{itemize}
    \item Réimplémentations : ext2, fat, iso9960
    \item Originales : ntfs-3g
\bigskip
    \item Réseau montable : fusesmb, fusedav...
    \item Réseau non montable : sshfs, curlftpfs, WikipediaFS...
\bigskip
    \item Fonctionnalités système : unionfs, mhddfs
    \item Versionnage : copyfs
    \item Sécurité : clamfs...
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Pour aller plus loin : quelques systèmes exotiques}
  \begin{itemize}
  \item Fusion de plusieurs systèmes : 3 implémentations
    \begin{itemize}
    \item UnionFS : noyau
    \item AUFS (Another UnionFS) : noyau
    \item UnionFSFuse : Fuse
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Systèmes en mémoire
    \begin{itemize}
    \item tmpfs
    \item ramfs (moins évolué)
    \item ramdisk (bloc)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

